
========
Ordliste
========

-------
Innhold
-------

* **Spor/kutt** - Sanger/avsnitt på plate, CD eller minidisk.
* **Stikk** - Snakk i studio. Enten mellom låter/ innslag på direkten, eller i et innslag.
* **Innslag** - Alt du sender på lufta som ikke er deg som prater eller ren musikk. Et innslag er som regel tatt opp på forhånd, med mindre du har gjest i studio på direkten eller per telefon.
* **Intro** - Kort stikk før et innslag/gjest som forteller hva som kommer rett etter.
* **Utro** - Kort stikk etter et innslag/ gjest som kort oppsummerer hva lytteren nettopp hørte, og gjentar dato for f.eks en konsert eller lignende.
* **Innslag** - Alt du sender på lufta som ikke er deg som prater eller ren musikk. Et innslag er som regel tatt opp på forhånd, med mindre du har gjest i studio på direkten eller per telefon.
* **Kjenning** - Når et radioprogram begynner har det gjerne en åpningsmelodi, eller lyder som markerer overgangen fra forrige program. Hvis det er flere radiostasjoner som deler frekvens, har radioen også en egen kjenning.
* **Jingle** - En kort lydsnutt med snakk på, som forteller deg hvilken kanal/program du hører på. Skal spilles ca en gang i kvarteret, for at lytteren til enhver tid skal vite hva hun hører på.
* **Teaser** - Kan være en kort lydsnutt fra et innslag du skal sende i løpet av programmet, eller at du forteller lytteren hva som skal skje i programmet ditt. For å skape interesse, og holde lytteren på frekvensen. Kommer tidligere enn introen.
* **Spot** - Reklame. Vår frekvens er reklamefri, men vi lager spotter for nye sendinger, journalistkurs, radioserier, konserter vi sender live fra o.l. Kan vare opp mot to minutter, med stikk og kontentum.
* **Kontentum** - Bakgrunnslyd/effektlyd. F. eks. lyden av en hund som bjeffer når du snakker om hunder, eller musikk som går i bakgrunnen under et stikk.

-------
Teknikk
-------

* **Monitor** - Høyttaler
* **Kompressor** - En kompressor begrenser lydnivået ved opptak eller når du er på lufta for at lyden ikke skal overstyre og vrenge seg.
* **Lydkilde** - Rett og slett noe det kommer lyd fra. Kilde til lyd.
* **Feedback** - Rundgang av lyd fra mikrofon via høyttaler tilbake til mikrofon. Høy, ekkel vedvarende piping.
* **Talkback** - Kommunikasjonen mellom studio og tekniker. Går ikke på lufta.
* **Å fade** - Å øke eller senke lyden gradvis (å fade opp eller fade ned). Gjør at låter ikke avsluttes så brått.
* **Å krysse** - Senke en lydkilde mens man øker en annen. Når man spiller to låter etter hverandre, da kan man krysse med en jingel mellom (låt – jingel – låt)
* **Å cue** - Gjøre klar en lydkilde for avspilling, så det for eksempel ikke er stille tre sekunder i starten av en låt

-----
Annet
-----

* **På lufta** - Det røde lyset er på, og alt det du sier i studio kommer ut på lufta eller inn på opptaket
* **Råmateriale** - Opptak som du ikke har begynt å redigere enda, det vil si; originalopptaket.
* **Redigere** - Sette sammen råmateriale og blande forskjellige lydkilder til et ferdig innslag.
* **Blokker** - En blokk er en lydsnutt som du har inne i dataredigeringsprogrammet. Å blokke noe betyr å dele det opp i biter for så å legge det i ønsket rekkefølge med litt rom mellom. Det er ofte det første man gjør med råmaterialet før videre redigering.
* **Research** - Forberedelse til sending/innslag. Å finne ut fakta på forhånd før du skal gjøre et intervju, ha en sending eller lage et innslag.
